# Aula 23/03

### Continuação conjunos convexos

* $A, B \text{ convexos}\nRightarrow A \cup B \text{ convexo}$

> $\not\equiv \forall (A, B) \text{ convexo} \Rightarrow  A \cup B \text{ não convexo}$, contra exempo $A = B$

Contra-exemplo

\[
    A \subset \mathbb{R}: A = \{1\} \text{ convexo} \\
    B \subset \mathbb{R}: B = \{2\} \text{ convexo}
    \\
\]

Sejam $a = 1, b = 2 e \lambda = 0,5 \in [0,1]$. Note que $\lambda a + (1-\lambda)b = 0,5 .1 + 0,5 . 2 = 1,5 \not\in A\cup B \ (1,5 \not\in A \text{ e } 1,5 \not\in B)$

* Complemento: $A \subseteqq E \Rightarrow A^c := \{b : b\in E\text{ \ } A \}$

Complemento de covexo em geral não é convexo


**Propriedade 1:** $A$ e $B$ convexos $\Rightarrow A\cap B$ convexa

Dem.:
\[
    D := A\cap B \\
    \forall (d^1, d^2, \lambda) \in D \times D\times [0, 1] \\
    \lambda d^1 + (1 - \lambda)d^2
\]
Como $d^i \in A, i = 1, 2$ e a combinação convexa deles $\lambda d^1 + (1 - \lambda)d^2 \in A$ e como $d^i \in B, i = 1, 2$ e a combinação convexa deles $\lambda d^1 + (1 -\lambda)d^2 \in B$. Então $\lambda d^1 + (1 - \lambda)d^2 \in A \cap B$.

**Propriedade 2:** Combinação linear de convexos é convexo.

Dem.:
$\forall (\alpha, \beta) \in \mathbb{R} \times \mathbb{R} $, provar que $\alpha A + \beta B$ é convexo.

\[
    D:= \alpha A + \beta B \\
    \forall (d^1, d^2, \lambda) \in D \times D \times [0, 1] \Rightarrow \lambda d^1 + (1 - \lambda)d^2 \\
    d^i = \alpha a^i + \beta b^i,  \ i = 1, 2; \ (a^i, b^i) \in A \times B \\
    \lambda(\alpha a^1 + \beta b^1) + (1 - \lambda)(\alpha a^2 + \beta b^2) = \\ \alpha(\lambda a^1 + (1 - \lambda a^2)) + \beta(\lambda b^1 + (1 - \lambda b^2)) \\
\]
Seja $v = \lambda a^1 + (1 - \lambda a^2)$ é uma combinação comvexa de A, então $v \in A$ e $w = \lambda b^1 + (1 - \lambda b^2)$ é uma combinação comvexa de B, então $w \in B$

Então
\[
    = \alpha v + \beta w \in D_{\ \blacksquare}
\]

**Propriedade 3:** Soma ou subtração

**Propriedade 4:** Translação

**Propriedade 5:** produto cartesiano

**Propriedade 6:** transformação linear

Seja $T: A \rightarrow A$
\[
    ImT = \{t: t = T(a), a\in A\} \\
    \forall (T(a^1), T(a^2), \lambda) \in Imt \times Imt \times [0, 1]) \\
    (T(a^1), T(a^2)) \in ImT \times ImT \\
    \lambda T(a^1) + (1 - \lambda)T(a^2) = T(\lambda a^1 + (1 - \lambda)a^2)
\]
Seja $w = \lambda a^1 + (1 - \lambda)a^2$, $w$ é combinação convexa de A, então $w \in A$, portanto $T(w) \in ImT_{\ \blacksquare}$

**Propriedade 7:** interior de convexo é convexo $A$ convexo $\Rightarrow \overset{ \ \ o}{A}$ convexo

\[
    \overset{ \ \ o}{A} = \{a: \exists \epsilon > 0: B(a, \epsilon) \subseteqq A\}
\]

Dem.:
\[
    \forall (a^1, a^2, \lambda) \in \overset{ \ \ o}{A} \times \overset{ \ \ o}{A} \times [0, 1] \\
    \Rightarrow \exists \epsilon_1 > 0, \exists \epsilon_2 > 0 \\
    B(a^i, \epsilon_i) \subseteqq A, i = 1, 2 \\
    \epsilon := \min\{\epsilon_1, \epsilon_2\} > 0 \\
    \vdash B:= B(a_\lambda, \epsilon) \subseteqq A \\
    \forall a \in B \Rightarrow ||a -a_\lambda|| < \epsilon \\
    \overset{\_}{a}^i := a^i + (a- a_\lambda) \\
    ||\overset{\_}{a}^1 - a^1|| = ||a^1 + (a- a_\lambda) - a^1|| = ||a - a_\lambda|| < \epsilon \leqq \epsilon_1 \\
    ||\overset{\_}{a}^2 - a^2|| = ||a^2 + (a- a_\lambda) - a^2|| = ||a - a_\lambda|| < \epsilon \leqq \epsilon_2 \\
    (\overset{\_}{a}^1, \overset{\_}{a}^2, \lambda) \in A\times A\times [0, 1] \Rightarrow \lambda \overset{\_}{a}^1 + (1-\lambda) \overset{\_}{a}^2 \in A \\
    \lambda \overset{\_}{a}^1 + (1-\lambda) \overset{\_}{a}^2  = \lambda (a^1 + (a- a_\lambda)) + (1 - \lambda)(a^2 + (a- a_\lambda)) = \\ \lambda a^1 + (1-\lambda)a^2 + a - a_\lambda = a_{\ \blacksquare}
\]
