# Aula 18/04

### Continuação Vertices

**Ponto extremo:** $\Leftrightarrow \not\exists (y^1, y^2, \lambda) \in Y \times Y \times ]0 ,1[$ tais que $y = \lambda y^1 + (1 - \lambda)y^2$

**Casco convexo:**$[A] := \left\{\sum^k_{i=1}\alpha_ia^i: \sum^k_{i=1}\alpha_i = 1, \alpha \geqq 0, \{a^i\}^k_{i=1} \subseteqq A\right\}$

**Teorema:** $A$ convexo $\Leftrightarrow A = [A]$

**Proposição:** $\left.\begin{array}. Y \subseteqq A \\ A \text{ convexo } \end{array}\right\} \Rightarrow [Y] \subseteqq A$

Vértices são pontos extremos de Poliedros

**Lema 2.1:** $y \not\in V(Y) \Leftrightarrow \exists h \neq 0: y \pm h \in Y$

$X := \{x : Ax = b, x \geqq 0\}$

**Lema 2.2:** Sejam $X$, $h\in \mathbb{R}^n$, $x \in R^n$

\[
    \exists \lambda > 0: x \pm \lambda h \in X \Leftrightarrow x \in X, Ah = 0 \text{ e } x_j = 0 \Rightarrow h_j = 0
\]

Prova:
\[
    (\Rightarrow )\\
    A(x\pm\lambda h) = b \\
    b = Ax + \lambda Ah = Ax - \lambda Ah \overset{\lambda > 0}{\Rightarrow} Ah = -Ah \\
    Ah = 0 \Rightarrow Ax = b \\
\]
\[
    \begin{array}. x_j + \lambda h_j \geqq 0 \\
    x_j - \lambda h_j \geqq 0 \end{array} \Rightarrow x_j \geqq 0 \\
\]
\[
    \forall j, \ x_j \Rightarrow \begin{array}. x_j + \lambda h_j = \lambda h_j \geqq 0 \\ x_j - \lambda h_j = -\lambda h_j \geqq 0 \end{array} \Rightarrow h_j = 0 \\
\]
\[
    (\Leftarrow) \\
    Ax = b, x \geqq 0 \ (\text{queremos chegar } \exists \lambda > 0: x \pm \lambda h \in X) \\
    Ah = 0
    x_j = 0 \Rightarrow h_j = 0\\
\]
1. $h = 0 \Rightarrow$
\[
    x_j \pm \lambda h_j = x_j \geqq 0\\
\]
2. $h \geq 0 \Rightarrow$
\[
    x + \lambda h \geqq 0,  \ \forall \lambda > 0
\]
3. $h \leq 0 \Rightarrow$
\[
    x - \lambda h \geqq 0,  \ \forall \lambda > 0
\]
4. $h \neq 0 \Rightarrow, \ h \not\geq 0, \ h \not\leq 0$
Neste caso, se tivermos um $h_j$ positivo precisamos no preocupar com a subtração e se for negativo com a soma
\[
    I_p:= \{h_j : h_j >0\} (\text{queremos obter } \lambda_+ : x_j - \lambda_+ hj \geqq 0) \\
    I_n:= \{h_j : h_j <0\} (\text{ queremos obter }\lambda_- : x_j + \lambda_- hj \geqq 0) \\
\]

\[
    j \in Ip \Rightarrow x_j - \lambda h_j \geqq 0 \Leftrightarrow \lambda h_j \leqq x_j \Leftrightarrow \lambda \leq \frac{x_j}{h_j} \left(\frac{x_k}{h_k} \leqq\frac{x_j}{h_j}, \ \forall j \in I_p\right) \\
    \lambda_+ := \min \{\frac{x_j}{h_j} : h_j > 0\} \\ \left(\lambda := \frac{x_k}{h_k} = \lambda_+ \Rightarrow x_j - \lambda h_j = x_j - \frac{x_k}{h_k} h_j \geqq x_j - \frac{x_j}{h_j}h_j = 0\right) \\
\]
\[
    j \in I_n  \Rightarrow 0 \leqq x_j + \lambda h_j \Leftrightarrow \lambda h_j \geqq -x_j \Leftrightarrow \lambda \leqq \frac{-x_j}{h_j} \left(\frac{-x_k}{h_k} \leqq \frac{-x_j}{h_j}, \ \forall j \in I_n \right) \\
    \lambda_- := min \{\frac{-x_j}{h_j}, j \in I_n\}
    \\
    \left(\lambda := \frac{-x_k}{h_k} = \lambda_- \Rightarrow x_j + \lambda h_j = x_j + \frac{-x_k}{h_k}\geqq x_j- \frac{x_j}{h_j} h_j = 0 \right)
\]

**Notação:**

Seja $I(y) : \{j : y_j \neq 0\}$, ou seja, conjunto de índices que a coluna do vetor é diferente de zero, no nosso caso positivo

Devaneios:
\[
    x \in X \\
    Ah = 0 \\
    x_j = 0 \Rightarrow h_j = 0 \equiv h_j \neq 0 \Rightarrow x_j \neq 0 \equiv I(h) \subseteqq I(x) \\
\]
\[
    b = Ax = \sum^n_{i=1}x_i a^i = \sum_{x_j \neq 0} x_j a^i = \sum_{j \in I(x)} x_j a^i \\
     0 = Ah = \sum_{j \in I(X)} h_j a^i
\]

**Notação:**
\[
    H_x := \{h : Ah = 0, I(h) \subseteqq I(x)\}
\]

Conjunto de direções viáveis. Esse conjunto nunca é vazio $0 \in H_x$

**Lema 2.3:** $x \in X$
\[
    x \in V(X) \Leftrightarrow H_x = \{0\} \\
    x \not\in V(X) \Leftrightarrow H_x \neq \{0\}
\]

Dem.:
\[
    x \not\in V(X) \overset{L2.1}{\Leftrightarrow} \exists \bar{h} \neq 0 : x \pm h\in X \\
    \Leftrightarrow \exists \bar\lambda > 0, \bar h \neq 0 \\
    x \pm \bar\lambda \bar h \in X \\
    I(\bar h) \subseteqq I(x) \\
    \Leftrightarrow \exists\bar h : \bar h \in H_x
\]

**Teorema 2.2:** $x \in X$
\[
    x \in V(X) \Leftrightarrow H_x = \{0\} \\
    \Leftrightarrow \not\exists h \neq 0 : 0 = \sum_{i\in I(x)}x_i a^i \Leftrightarrow \{a^i\}_{i\in I(x)} l.i
\]
